也許世界上有五千朵和你一樣的花

我的那朵玫瑰，別人會以為她和你們一樣，但她單獨一朵就勝過你們全部。因為她是我澆灌的。因為她是我放在花罩中的。因為她是我用屏風保護起來的。因為她身上的毛毛蟲是我除掉的。因為我傾聽過她的哀怨，她的吹噓，有時甚至是她的沉默。正因為在她身上花費了很多時間，我的玫瑰才變得如此重要。

然而跟所有玫瑰一樣，也無法逃離枯死的命運

或許，小王子要追問的是：明知道有受傷的風險，為何還要去愛？周保松認為小王子此刻提出的問題很哲學。把感情傾注於一段關係或一份事業，投入得越深，受傷的機會也越大。會受傷，是因為在乎。在這份相互的關係中，人很難藏得住自己的脆弱。

那一開始不愛不就好嗎？這也不是不理性的選擇，為什麼最終要承擔失去的痛苦呢？正如約翰．羅爾斯在《正義論》的最後提問：明知道做一個正義的人要受傷，需要為公正犧牲，為什麼還要去做？

周保松覺得，我們興許可以用狐狸的話回答他：「因為麥子的顏色。」

什麼是麥子的顏色？常見到有人將「麥子的顏色」詮釋為回憶。「如果是這樣，在此意義上，記憶是目的，馴服是手段，受傷是一早預知要付出的成本。」周保松說道。

他認為理性計算，用在解釋人為什麼選擇去愛，會顯得很荒謬：「我相信很少人會說，我之所以全心全意愛一個人，目的是想要得到那份愛的回憶。不是這樣，回憶是愛過留下的美好，但我們的初衷是愛，而不是回憶，睿智如狐狸，不會那麼傻。」

「其實小王子在這裏需要一種肯定，需要狐狸再一次肯定他，即使會受傷，會分別。我們每個人的人生都要面對分別，面對受傷，永恆是不可能的。」周保松說。

簡單來講，狐狸跟小王子說，馴服的過程，就是建立關係的本身，用心投入，花時間的過程本身就是構成美好生命的一部分，本身就是目的。如果面對分手，坦然接受它，這是人生的真諦。生命在這個意義上不是一種手段，好好地活好生命就是美好生活的全部內涵。

原文：《專訪周保松（下）：大人，你不懂愛》
© 端傳媒 Initium Media

...

請容許我留低眼淚再走

細個睇真係當公仔書睇 從來冇諗過要翻睇同思考
一直知好有意思但係無諗過自己諗緊嘅問題竟然撳撳下出現咗答案

你要養份和露水 在盤內小心灌溉
其實你是盤盤栽不要緊
是人是物仍然維護你 代號亦是任我改

狐狸既諗法係現實中往往都只係一廂情願

如果玫瑰係錯過咗嘅
狐狸就係而家
就算知後果 但wfc?
而家係最值得 最值得就係馴養嘅過程
咁之後呢？
點解要講一句必然..？
簡單啲講 姐係角度放嚮now同future嘅分別
姐係如果要避唔開心 你就要避埋所有開心
但咁樣嘅人生就冇意義shit
咁我明曬了

現實未必個個好似小王子同狐狸咁都係好好嘅人
大撚把仆街
但過程你要用足夠時間去睇清一個人
如果佢同你同小王子同狐狸一樣 咁咪就係ideal..

搞唔掂 又要買書

我覺得小王子遇到五千朵玫瑰個幕好有意思 可以令人反思珍惜你身邊既人 當你同佢建立左關聯既時候 對雙方黎講對方都係獨一無二 因為當你覺得你擁有既人與物好普通既時候 依種諗法已經錯左 甚至可能令你抱憾終生

講講下小王子貼周保松出嚟……